\chapter{Launching}
La fase di avvio del progetto è quella in cui si recluta il team di sviluppo, si conduce il kick-off meeting, si definiscono le regole operative per il team, si gestiscono le comunicazioni e i cambiamenti di scope. In questa fase, il project manager ha il compito di motivare, coordinare e guidare il team verso il raggiungimento degli obiettivi del progetto.

\section{Scelta del Team di Sviluppo}
Per il progetto in questione, il team di sviluppo è stato scelto tenendo conto delle competenze necessarie per realizzare il sistema CityTwin. Il team è composto da:

\begin{itemize}
    \item Un architetto software, che ha il ruolo di progettare l'architettura del sistema, definire le specifiche tecniche, coordinare e supportare gli sviluppatori, garantire la qualità e la sicurezza del codice.
    \item Un esperto in sicurezza informatica, che ha il ruolo di valutare e mitigare i rischi di attacchi informatici, implementare le misure di protezione dei dati e delle comunicazioni, testare la robustezza e la resilienza del sistema.
    \item Due esperti in IoT e sensoristica, che hanno il ruolo di selezionare e configurare i sensori, integrare i dispositivi con il sistema, gestire i dati raccolti, ottimizzare le prestazioni e il consumo energetico.
    \item Otto sviluppatori generici, che hanno il ruolo di sviluppare le funzionalità del sistema, seguendo le indicazioni dell'architetto software e dell'esperto in sicurezza informatica, utilizzando i linguaggi e gli strumenti più adatti.
\end{itemize}

Il team di sviluppo è già consolidato, in quanto i suoi membri hanno lavorato insieme in precedenti progetti, e hanno quindi una buona conoscenza reciproca, una forte coesione e una elevata produttività.

\section{Kick-Off Meeting}
Il kick-off meeting è il primo incontro formale tra il cliente e il team di sviluppo, che segna l'inizio ufficiale del progetto. Lo scopo del meeting è di allineare le parti sulle finalità, gli obiettivi, i requisiti, i vincoli, i benefici e i rischi del progetto, oltre a stabilire le modalità di collaborazione e comunicazione.

Il kick-off meeting si è tenuto in modalità telematica, tramite una piattaforma di videoconferenza. Il meeting è durato circa due ore, ed è stato strutturato nel seguente modo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Introduzione}: il project manager ha dato il benvenuto ai partecipanti, ha presentato il team di sviluppo, e ha illustrato l'agenda del meeting.
    \item \textbf{Presentazione del progetto}: il project manager ha ripassato gli elementi chiave del progetto, utilizzando il POS e la WBS come supporti visivi. Ha chiesto al cliente di confermare la sua comprensione e il suo accordo.
    \item \textbf{Presentazione del piano di lavoro}: il project manager ha presentato il piano di lavoro del progetto, indicando le fasi, le attività, le scadenze, le risorse, i costi e le responsabilità previste. Ha spiegato il modello di project management life cycle (PMLC) scelto per il progetto, basato su un approccio agile, e ha descritto le modalità di assegnazione e monitoraggio dei task, utilizzando uno strumento di gestione dei progetti online.
    \item \textbf{Presentazione del piano di comunicazione}: il project manager ha presentato il piano di comunicazione del progetto, specificando gli stakeholder coinvolti, le informazioni da comunicare, la frequenza e la modalità della comunicazione, gli strumenti e i canali della comunicazione, e le responsabilità e i ruoli nella comunicazione. Ha anche illustrato il processo di gestione dei cambiamenti di scope, e il documento da utilizzare per la richiesta, la valutazione, l'approvazione e la comunicazione dei cambiamenti, ovvero il project impact statement (PIS).
    \item \textbf{Discussione e chiarimenti}: il project manager ha aperto una discussione tra i partecipanti, per rispondere alle domande, risolvere i dubbi, e concordare le priorità del progetto. Ha anche raccolto i feedback e le aspettative del cliente e del team di sviluppo, e ha cercato di creare un clima di fiducia e impegno reciproco.
\end{itemize}

\section{Regole Operative per il Team}
Per garantire una gestione efficace delle attività del team durante l'esecuzione del progetto, sono state stabilite le seguenti regole operative:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sprint Planning Meeting:} Il lavoro sarà organizzato in sprint settimanali. Durante le riunioni di pianificazione degli sprint, il team identificherà le attività prioritarie da completare durante il prossimo ciclo di sviluppo.
    \item \textbf{Daily Stand-Up Meeting:} Ogni giorno, il team terrà una breve riunione di circa 15 minuti per condividere aggiornamenti sul lavoro, identificare ostacoli e pianificare azioni correttive. Questa pratica promuoverà la trasparenza e la collaborazione continua.
    \item \textbf{Product Backlog:} Il backlog del prodotto, contenente tutte le funzionalità pianificate, sarà soggetto a cambiamenti durante il progetto. Nuovi requisiti o modifiche possono essere aggiunti in qualsiasi momento, garantendo una risposta rapida alle esigenze emergenti.
    \item \textbf{Retrospective Meeting:} Alla fine di ogni sprint, il team parteciperà a riunioni di retrospettiva per valutare ciò che è stato realizzato, identificare miglioramenti possibili nel processo e pianificare gli sprint successivi.
    \item \textbf{Riunioni Straordinarie:} È possibile organizzare riunioni straordinarie, denominate Problem Resolution Meeting, in caso di emergenze o necessità.
\end{itemize}

\section{Gestione delle Comunicazioni}
La gestione efficace delle comunicazioni è essenziale per il successo del progetto. Sono state definite le modalità di comunicazione, i canali e le pratiche specifiche per garantire un flusso efficiente di informazioni.

\begin{itemize}
    \item Il team utilizzerà Slack come principale strumento di comunicazione. Questa piattaforma consentirà di creare canali dedicati per i vari aspetti del progetto, facilitando sia la comunicazione tra i membri del team che la comunicazione con il cliente.
    \item Microsoft Teams sarà utilizzato al bisogno per agevolare confronti e riunioni virtuali, garantendo una comunicazione efficace in situazioni specifiche.
    \item Il team utilizzerà la Project Board di GitHub come strumento per organizzare le attività, tenere traccia dei progressi e assegnare compiti in modo trasparente.
    \item Tutte le decisioni importanti, le modifiche di scope e le comunicazioni rilevanti saranno documentate in modo chiaro e condivise con tutti i membri del team.
\end{itemize}


\section{Gestione dei Cambiamenti di Scope}

La gestione dei cambiamenti di scope nel progetto segue un processo ben strutturato al fine di garantire una valutazione accurata e una gestione efficace delle richieste di modifica. Il procedimento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Invio della Richiesta}: Le richieste di cambiamento devono essere inoltrate al Project Manager su Slack. Questo passo consente una prima analisi e selezione delle richieste ricevute, evitando di coinvolgere eccessivamente il team inizialmente.
    \item \textbf{Analisi Preliminare}: Se le richieste sono ritenute ragionevoli dal Project Manager, durante il successivo daily meeting avrà l'opportunità di presentare la richiesta al team, esponendo la sua analisi iniziale sull'impatto della modifica proposta sul progetto.
    \item \textbf{Decision Making Meeting}: Considerando la brevità del daily meeting e l'entità del cambiamento di scope, potrebbe essere convocato un meeting decisionale. Questo incontro seguirà le modalità già descritte e avrà l'obiettivo di elaborare un Project Impact Statement da sottoporre al committente.
    \item \textbf{Incontro con il Committente}: Un incontro (possibilmente anche in modalità telematica) verrà organizzato tra i rappresentanti del committente e il team di sviluppo o una sua parte. La presenza di specifici membri del team, oltre al Project Manager che è sempre presente, dipenderà dall'impatto del cambiamento sulla loro area di responsabilità.
    \item \textbf{Aggiornamento del Piano di Progetto}: Dopo l'incontro con il cliente, il Project Manager apporterà le necessarie modifiche al piano di progetto in base alle decisioni prese. Successivamente, notificherà tali modifiche al cliente.
\end{enumerate}

Questo approccio strutturato mira a gestire i cambiamenti di scope in modo efficiente, coinvolgendo il team nel processo decisionale quando necessario e garantendo che ogni modifica venga attentamente valutata prima di essere implementata nel piano di progetto.
